定義:

$i = \left(
\begin{array}{}
1 \\
0 \\
0 \\
\end{array}
\right)$

$j = \left(
\begin{array}{}
0 \\
1 \\
0 \\
\end{array}
\right)$

$k = \left(
\begin{array}{}
0 \\
0 \\
1 \\
\end{array}
\right)$

理工学演習 演習問題
===


### 1. 2つのベクトル $a=(a_1, a_2, a_3)$, $b=(b_1, b_2, b_3)$ に対して内積と外戚の定義を書け

$a \cdot b = a_1b_1 + a_2b_2 + a_3b_3$

$a \times b = \left|\begin{array}{}
i & j & k \\
a_1 & a_1 & a_3 \\
b_1 & b_2 & b_3 \\
\end{array}\right|$

### 2. 計算せよ

$i \times j = \left|\begin{array}{}
i & j & k \\
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
\end{array}\right|
=k$

$j \times k = \left|\begin{array}{}
i & j & k \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
\end{array}\right|
=i$

$i \times k = \left|\begin{array}{}
i & j & k \\
1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
\end{array}\right|
=-j$

### 3. $\vec{r} = (x, y, z)$, $r = |\vec{r}| = \sqrt{x^2+y^2+z^2}$, $\vec{\omega} = (\omega_1, \omega_2, \omega_3)$

#### (1) $\nabla r =$

$= \left(\begin{array}{}
\frac{\delta f }{\delta x} \\
\frac{\delta f }{\delta y} \\
\frac{\delta f }{\delta z} \\
\end{array}\right)\sqrt{x^2+y^2+z^2}$

$= \left(\begin{array}{}
\frac{\delta f }{\delta x} \\
\frac{\delta f }{\delta y} \\
\frac{\delta f }{\delta z} \\
\end{array}\right)(x^2+y^2+z^2)^\frac{1}{2}$

$= \left(\begin{array}{}
\frac{1}{2} (x^2 + y^2 + z^2)^{-\frac{1}{2}} \cdot 2x\\
\frac{1}{2} (x^2 + y^2 + z^2)^{-\frac{1}{2}} \cdot 2y\\
\frac{1}{2} (x^2 + y^2 + z^2)^{-\frac{1}{2}} \cdot 2z\\
\end{array}\right)$

$= \left(\begin{array}{}
\frac{x}{\sqrt{x^2 + y^2 + z^2}}\\
\frac{y}{\sqrt{x^2 + y^2 + z^2}}\\
\frac{z}{\sqrt{x^2 + y^2 + z^2}}\\
\end{array}\right)$

$= \frac{1}{\sqrt{x^2 + y^2 + z^2}}\left(\begin{array}{}
x\\
y\\
z\\
\end{array}\right)$

$= \frac{1}{r}\left(\begin{array}{}
x\\
y\\
z\\
\end{array}\right)$

$=\frac{\vec{r}}{r}$

#### (2) $\nabla \log{r} =$
$= \left(\begin{array}{}
\frac{\delta f }{\delta x} \\
\frac{\delta f }{\delta y} \\
\frac{\delta f }{\delta z} \\
\end{array}\right)\log{r} =$

$= \left(\begin{array}{}
\frac{\delta f }{\delta x} \\
\frac{\delta f }{\delta y} \\
\frac{\delta f }{\delta z} \\
\end{array}\right)\log{(x^2+y^2+z^2)^\frac{1}{2}}$

$= \left(\begin{array}{}
\frac{\delta f }{\delta x} \\
\frac{\delta f }{\delta y} \\
\frac{\delta f }{\delta z} \\
\end{array}\right)\frac{1}{2}\log{(x^2+y^2+z^2)}$

$= \left(\begin{array}{}
\frac{1}{2(x^2 + y^2 + z^2)^2} \cdot 2x\\
\frac{1}{2(x^2 + y^2 + z^2)^2} \cdot 2y\\
\frac{1}{2(x^2 + y^2 + z^2)^2} \cdot 2z\\
\end{array}\right)$

$= \left(\begin{array}{}
\frac{x}{(x^2 + y^2 + z^2)^2}\\
\frac{y}{(x^2 + y^2 + z^2)^2}\\
\frac{z}{(x^2 + y^2 + z^2)^2}\\
\end{array}\right)$

$= \frac{1}{(x^2 + y^2 + z^2)^2}\left(\begin{array}{}
x\\
y\\
z\\
\end{array}\right)$

$= \frac{1}{r^2}\left(\begin{array}{}
x\\
y\\
z\\
\end{array}\right)$

$=\frac{\vec{r}}{r^2}$


#### (3) $\nabla \cdot \vec{r} =$

$= \frac{\delta r_1 }{\delta x} + \frac{\delta r_2 }{\delta y} + \frac{\delta r_3 }{\delta z}$

$= \frac{x}{\delta x} + \frac{y}{\delta y} + \frac{z}{\delta z}$

$= 1 + 1 + 1 = 3$

#### (4) $\nabla \cdot \left(\frac{\vec{r}}{r^3}\right)$

$\frac{\vec{r}}{r^3}$

$=(x^2+y^2+z^2)^\frac{-3}{2}\left(\begin{array}{}
x \\
y\\
z \\
\end{array}\right)$


$f_x= \frac{\delta}{\delta x}(\frac{x}{r^3})$

$= \frac{1}{r^3} + x(\frac{\delta}{\delta x}r^{-3})$

$= \frac{\delta}{\delta x}(x^2+y^2+z^2)^\frac{-3}{2} + \frac{1}{r^3}$

$= \frac{-3}{2}x(x^2+y^2+z^2)^\frac{-5}{2} \cdot 2x+\frac{1}{r^3}$

$= \frac{-3x^2}{r^5} + \frac{1}{r^3}$

以下のようにして$g_y$,$h_z$も求めると

$f_x = \frac{1}{r^3}+(-3)\frac{x^2}{r^5}$

$g_y = \frac{1}{r^3}+(-3)\frac{y^2}{r^5}$

$h_z = \frac{1}{r^3}+(-3)\frac{z^2}{r^5}$

$\nabla \cdot \vec{F}$

$=f_x+g_y+h_z$

$= \frac{3}{r^3}+(-3)\frac{x^2+y^2+z^2}{r^5}$

$= \frac{3}{r^3}+(-3)\frac{r^2}{r^5}$

$= \frac{3}{r^3}+(-3)\frac{1}{r^3}$

$= 0$




#### (5) $\vec{\omega} \times \vec{r}$

$= \left|\begin{array}{}
i & j & k \\
\vec{\omega}_1 & \vec{\omega}_2 & \vec{\omega}_3 \\
\vec{r}_1 & \vec{r}_2 & \vec{r}_3 \\
\end{array}\right|$

$= \left|\begin{array}{}
i & j & k \\
\omega_1 & \omega_2 & \omega_3 \\
x & y & z \\
\end{array}\right|$

$= i(\omega_2z-\omega_3y) + j(\omega_3x-\omega_1z) + k(\omega_1y - \omega_2x)$

$= \left(\begin{array}{}
\omega_2z-\omega_3y \\
\omega_3x-\omega_1z \\
\omega_1y - \omega_2x \\
\end{array}\right)$

#### (6) $\nabla \cdot (\omega \times \vec{r})$
$= \left(\begin{array}{}
\frac{\delta f }{\delta x} \\
\frac{\delta f }{\delta y} \\
\frac{\delta f }{\delta z} \\
\end{array}\right)
\left(\begin{array}{}
\omega_2z-\omega_3y \\
\omega_3x-\omega_1z \\
\omega_1y - \omega_2x \\
\end{array}\right)$

$= \vec{0}$

#### (7) $\nabla \times (\omega \times \vec{r})$
$= \left(\begin{array}{}
\frac{\omega_1y-\omega_2x }{\delta y} - \frac{\omega_3x-\omega_1z}{\delta z} \\
\frac{\omega_2z-\omega_3y }{\delta z} - \frac{\omega_1y-\omega_2x}{\delta x} \\
\frac{\omega_3x-\omega_1z }{\delta x} - \frac{\omega_2z-\omega_3y}{\delta y} \\
\end{array}\right)$

$= \left(\begin{array}{}
\omega_1 +\omega_1 \\
\omega_2 + \omega_2 \\
\omega_3 + \omega_3 \\
\end{array}\right)$

$= 2 \left(\begin{array}{}
\omega_1 \\
\omega_2 \\
\omega_3 \\
\end{array}\right)$

### 4. $a,b,\omega$を定数とする。
曲線$\vec{r} = \left(\begin{array}{c}
a\cos{\omega t} \\
a\sin{\omega t} \\
bt \\
\end{array}\right)$

について、以下の指示に従って計算せよ。

#### 問題4-1 時刻が0からtまで変化したときの曲線の長さは$\int_0^t |\frac{d\vec{r}}{dt}| dt$で求められる。この値を求めよ。
$\int_0^t |\frac{d\vec{r}}{dt}| dt$

$= \int_0^t \left|\begin{array}{c}
-a\omega\sin{\omega t} \\
a\omega\cos{\omega t} \\
b \\
\end{array}\right| dt$

$= \int_0^t (\sqrt{(a\omega)^2+b^2}) dt$

$= (\sqrt{(a\omega)^2 + b^2})t$

後の計算を楽にするために、$(\sqrt{(a\omega)^2 + b^2}) =v$とおく。
#### 問題4-2 $\vec{s} := \int_0^t |\frac{d\vec{r}}{dt}| dt$とおいて、$\frac{d\vec{r}}{ds}$を$\vec{s}$の式で書け


$\frac{d\vec{r}}{ds}$

$= \frac{d\vec{r}}{dt} / \frac{ds}{dt}$

$=\frac{d\vec{r}}{dt} / \left|\frac{d\vec{r}}{dt}\right|$

$= \left(\begin{array}{c}
-a\omega\sin{\omega t} \\
a\omega\cos{\omega t}\\
b \\
\end{array}\right)
/ 
v$

$=\frac{1}{v}\left(\begin{array}{c}
-a\omega\sin{\omega t} \\
a\omega\cos{\omega t}\\
b \\
\end{array}\right)$

ここで、(1)の最後でvを定義し、また(2)の問題分で(1)の答えをsと定義したことを思い出す。  
これより、$\vec{s}=vt$という式が立つ、これを変形して、$v=\frac{\vec{s}}{t}$という式を立てる。  
この式を使いvをsで表すと、

$=\frac{t}{s}\left(\begin{array}{c}
-a\omega\sin{\omega t} \\
a\omega\cos{\omega t}\\
b \\
\end{array}\right)$


#### 問題4-3  $\vec{t}(s) = \frac{d\vec{r}}{ds}$とおき、$|\vec{t}(s)|$を求めよ。
(1)より$\vec{s}=vt$がわかるので$t=\frac{\vec{s}}{v}$となる。

$|\vec{t}(s)|$

$=|\frac{d\vec{r}}{ds}|$

$\frac{d\vec{r}}{ds}$は問題4-2の答えなので、

$=\left|\frac{1}{v}\left(\begin{array}{c}
-a\omega\sin({\frac{s\omega}{v}})\\
a\omega\cos({\frac{s\omega}{v}})\\
b \\
\end{array}\right)\right|$

$=\frac{1}{v}\left|\begin{array}{c}
-a\omega\sin({\frac{s\omega}{v}})\\
a\omega\cos({\frac{s\omega}{v}})\\
b \\
\end{array}\right|$

$= \frac{1}{v} \sqrt{(-a\omega\sin{\frac{s\omega}{v}})^2 + (a\omega\cos{\frac{s\omega}{v}})^2 + b^2}$

$= \frac{1}{v} \sqrt{(a\omega)^2\sin^2({\frac{s\omega}{v}}) + (a\omega)^2\cos^2({\frac{s\omega}{v}}) + b^2}$

$= \frac{1}{v} \sqrt{(a\omega)^2 ( \sin^2{\frac{s\omega}{v}} + \cos^2{\frac{s\omega}{v}}) + b^2}$

$= \frac{1}{v} \sqrt{(a\omega)^2 + b^2}$

$= \frac{1}{v} v$

$= 1$

#### 問題4-4 $\frac{d\vec{t}}{ds}$を求め、これを規格化せよ。

問題4-3の問題分より、$\vec{t}(s) = \frac{d\vec{r}}{ds}$となる。ということで問題4-2の結果をsで積分すればいい。

つまり、
$\vec{t} = \frac{t}{s}\left(\begin{array}{c}
-a\omega\sin{\omega t} \\
a\omega\cos{\omega t}\\
b \\
\end{array}\right)$をsで微分する。

また、$\vec{s}=vt$より、tを$=\frac{\vec{s}}{v}$に変換する。sはもともとややこしい式で、それをsと置いているため、式の中のsに変換できるところはすべてsへ変換しないと微分できない。
$\frac{\vec{s}}{v}$のvはただの定数なため、実質tをsと定数の式に置き換えたことになる。

よって、
$\vec{t} = \frac{1}{v}\left(\begin{array}{c}
-a\omega\sin{({\frac{s\omega}{v}})} \\
a\omega\cos{({\frac{s\omega}{v}})}\\
b \\
\end{array}\right)$となる。これをsで微分する。

$\frac{d\vec{t}}{ds}$

$= \frac{1}{v}\left(\begin{array}{c}
-a\omega\sin{({\frac{s\omega}{v}})} \\
a\omega\cos{({\frac{s\omega}{v}})}\\
b \\
\end{array}\right) / ds$

$= \frac{1}{v}\left(\begin{array}{c}
-a\omega\cos{({\frac{s\omega}{v}})} \cdot \frac{\omega}{v}\\
-a\omega\sin{({\frac{s\omega}{v}})} \cdot \frac{\omega}{v}\\
b \\
\end{array}\right)$

$= \frac{1}{v}\left(\begin{array}{c}
-\frac{a\omega^2}{v}\cos{({\frac{s\omega}{v}})}\\
-\frac{a\omega^2}{v}\sin{({\frac{s\omega}{v}})}\\
b \\
\end{array}\right)$

$=\frac{a\omega^2}{v^2}\left(\begin{array}{c}
-cos{({\frac{s\omega}{v}})} \\
-sin({\frac{s\omega}{v}})\\
0 \\
\end{array}\right)$

また、問題文に規格化せよ、と書いてあるので、自身の長さ（絶対値）で割ってベクトルを単位ベクトルにする。

よって、$\frac{d\vec{t}}{ds} / \left|\frac{d\vec{t}}{ds}\right|$を計算する。

まず$\left|\frac{d\vec{t}}{ds}\right|$を求める。

$\left|\frac{d\vec{t}}{ds}\right|$

$=\left|\frac{a\omega^2}{v^2}\left(\begin{array}{c}
-cos{({\frac{s\omega}{v}})} \\
-sin({\frac{s\omega}{v}})\\
0 \\
\end{array}\right)\right|$

$=\frac{a\omega^2}{v^2}\left|\begin{array}{c}
-cos{({\frac{s\omega}{v}})} \\
-sin({\frac{s\omega}{v}})\\
0 \\
\end{array}\right|$

$= \frac{a\omega^2}{v^2}\sqrt{(-\cos\frac{s\omega}{v})^2+(-\sin\frac{s\omega}{v})^2 + 0^2}$

$= \frac{a\omega^2}{v^2}$

次に、$\frac{d\vec{t}}{ds} / \left|\frac{d\vec{t}}{ds}\right|$を計算する。

$\frac{d\vec{t}}{ds} / \left|\frac{d\vec{t}}{ds}\right|$

$=\frac{a\omega^2}{v^2}\left(\begin{array}{c}
-cos{({\frac{s\omega}{v}})} \\
-sin({\frac{s\omega}{v}})\\
0 \\
\end{array}\right) / \frac{a\omega^2}{v^2}$

$=\left(\begin{array}{c}
-cos{({\frac{s\omega}{v}})} \\
-sin({\frac{s\omega}{v}})\\
0 \\
\end{array}\right)$

#### 問題4-5 問題4-4の結果を$\vec{n}(s)$とおく。$\vec{t}(s)$と$\vec{n}(s)$の内積を計算せよ

$|\vec{t} \times \vec{n}|$

$=\frac{1}{v}\left(\begin{array}{c}
-a\omega\sin{(\frac{s\omega}{v})} \\
a\omega\cos{(\frac{s\omega}{v})}\\
b \\
\end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}
-cos{({\frac{s\omega}{v}})} \\
-sin({\frac{s\omega}{v}})\\
0 \\
\end{array}\right)$

$= \vec{0}$

#### (6) $\vec{t}(s)$と$\vec{n}(s)$の両方に直交する、大きさ1のベクトルを一つ求めよ。

$\vec{t} \times \vec{n}$
